\input{preamble}

\title{TP6 - Interférence et diffraction de lumière}
\author{Bizel Edgar ; Palayer Loïc}

\begin{document}
    \maketitle

    \textbf{Travail préparatoire}

    \subsection{Interférence sur biprisme}

    \begin{itemize}
        \item Expression des positions $x_k$ des maximums de l'intensité de l'onde
        résultante.

        On sait que $\Delta = \frac{xd}{l}$, d'où $x = \frac{\Delta l}{d}$ 

        De plus, à l'intensité maximum, $\Delta = k \lambda, k \in \N$.

        Finalement : $x_k = \frac{k \lambda l}{d}$

        L'interfrange correspond à $\delta = \frac{x_k}{k} = \frac{\lambda l}{d}$

        \item Expression de $l$.
        
        D'après la figure 7, $l=b+g$. Isolons $g$ dans l'expression 7.
        \begin{align*}
            \frac{1}{b}+\frac{1}{g}=\frac{1}{f} \iff& \frac{1}{g}= \frac{1}{f}-\frac{1}{b}
            \\
            \iff& \frac{1}{g} = \frac{b-f}{bf} \\
            \iff& g = \frac{bf}{b-f}
        \end{align*}
        Donc $l = b + \frac{bf}{b-f} = \frac{b^2-bf+bf}{b-f}=\frac{b^2}{b-f}$

        \item Expression de $d$. Isolons $d$ dans l'expression 7.
        \begin{align*}
            d &= \frac{gD}{b} \\
            \shortintertext{$g = \frac{bf}{b-f}$}
              &= \frac{bfD}{b^2-bf} \\
              &= \frac{fD}{b-f}
        \end{align*}

        \item Expression de $\lambda$ 

        On sait que $\delta = \frac{\lambda l}{d}$.
        \begin{align*}
            \delta = \frac{\lambda l}{d} \iff \lambda &= \frac{\delta d}{l} \\
            &= \frac{\delta fd}{l( b-f )} \\
            &= \frac{\delta fd ( b-f )}{b^2( b-f )} \\
            &= \frac{\delta fd}{b^2}
        \end{align*}

        \item Expression de l'incertitude $\frac{\Delta \lambda}{\lambda}$
    
        \begin{align*}
            \frac{\Delta \lambda}{\lambda} = \frac{\Delta \delta}{\delta} + \frac{\Delta
            f}{f} + \frac{\Delta d}{d} - 2 \frac{\Delta b}{b}
        \end{align*}
    \end{itemize}

    \subsection{Diffraction sur une fente}

    \begin{itemize}
        \item Expression de $x_k$

        On a :
        \begin{align*}
            I( \theta ) &= C \times \frac{\sin^2\left(\frac{\pi b}{\lambda}
            \sin(\theta)\right)}{\left( \frac{\pi b}{\lambda} \sin(\theta) \right)} \\
        \end{align*}
        D'après la figure 7 : $\sin(\theta) = \frac{x_k}{l}$

        $I( \theta )$ est maximum pour $\frac{\pi b}{\lambda} \sin(\theta) = \frac{\pi}{2}$

        C'est à dire : $x_k = \frac{l \lambda}{2b}$ 

        \item Expression de $\delta$

        $\delta = \frac{x_k}{k} = \frac{l \lambda}{2b k} $

        \item Expression de $b $
         \begin{align*}
             \delta = \frac{l \lambda}{2bk} \iff& b = \frac{l \lambda}{2k \delta}
         \end{align*}
    \end{itemize}

     \subsection{Diffraction sur la fente double}

     \begin{itemize}
         \item Expression $x_k$ 

        On a :
        \begin{align*}
            I( \theta ) = 4C \frac{\sin^2\left( \frac{\pi b}{\lambda} \sin(\theta)
            \right)}{(  \frac{\pi b}{\lambda} \sin(\theta)  )^2} \cos^2\left( \frac{\pi
            g}{\lambda} \sin(\theta) \right)
        \end{align*}

        $\sin(\theta) = \frac{x_k}{l} $

        $I$ est minimal pour $\frac{\pi g}{\lambda} \sin(\theta)= \frac{\pi}{2}$

        C'est à dire : $x_k = \frac{l \lambda}{2g}$


        \item Expression de $\delta_{I I}$

        \begin{align*}
            \delta_{II} = \frac{x_k}{k} = \frac{l \lambda}{2 k g}
        \end{align*}

         \item Expression de $g$
         \begin{align*}
             g = \frac{l \lambda}{2k \delta_{II}}   
         \end{align*}
     \end{itemize}
     
    \section{Expérience 1}

    \subsection{Montage}

    \subsection{Mesures}

    \begin{itemize}
        \item Intervalle de netteté

        Position proche : on mesure $b = \SI{117}{\centi\meter}$ et $D =
        \SI{9}{\milli\meter}$

        Position éloignée : on mesure $b = \SI{120}{\centi\meter}$ et $D =
        \SI{7}{\milli\meter}$

        \item Incertitudes

        $\Delta b = \frac{120-117}{2}= \SI{1.5}{\centi\meter}$ 

        $\Delta D = \frac{9-7}{2}=\SI{1}{\milli\meter}$

        \begin{figure}[htpb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{TP6_schema.png}
            \caption{Représentation graphique}
        \end{figure}

        \item Interfrange

        On compte $N=17$ franges sur $x=\SI{9}{\milli\meter}$.

        Donc $\delta=\frac{x}{N}=\SI{0.53}{\milli\meter}$

        \item Incertitude

        $\frac{\Delta \delta}{\delta} = \frac{\delta x}{x} = 0.125$
    \end{itemize}

    \subsection{Traitement des données} 

    \begin{itemize}
        \item Valeur de la longueur d'ondes
        \begin{align*}
            \lambda &= \frac{\delta D f}{b^2} \\
                    &= \frac{\frac{D^2}{N}f}{b^2} \\
                    &= \frac{( 9 \times 10^{-3} )^2 \times 0.3}{1.17^2 \times 17} \\
                    &= \SI{1044}{\nano\meter}
        \end{align*}

        \item Incertitude

        \begin{align*}
            \frac{\Delta \lambda}{\lambda} &= \frac{\Delta f}{f} - 2 \frac{\Delta b}{b} \\
                                           &= 0.01 + 0.02 \\
                                           &= 0.03
        \end{align*}

        \item $\lambda = \SI{1044 \pm 31}{\nano\meter}$

        \item Conclusion

        Le résultat est beaucoup trop loin de la réalité. Il doit y avoir des erreurs de
        mesure importantes.
    \end{itemize}

    \section{Expérience 2}

    \subsection{Mesures}

    \begin{itemize}
        \item $l = \SI{136}{\centi\meter}$

        \item $x_g = \SI{34}{\milli\meter}$ et $x_d=\SI{36}{\milli\meter}$
    \end{itemize}

    \subsection{Traitement des données}

    \begin{itemize}
        \item La moyenne de $x_g$ et $x_d$ est $\SI{35}{\milli\meter}$.

        \item Donc $\delta = \frac{35}{5} = \SI{7}{\milli\meter}$

        \item Expression de $b$ 
        \begin{align*}
            b &= \frac{\lambda l}{\delta} \\
              &= \frac{635 \times 10^{-9} \times 1.36 }{7 \times 10^{-3}} \\
              &=  \SI{0.12}{\milli\meter}
        \end{align*}
        Ce résultat est très proche de celui attendu.
    \end{itemize}

    \section{Expérience 3}

    \subsection{Montage}

    \subsection{Mesures}

    \begin{itemize}
        \item $l=\SI{143}{\centi\meter}$

        \item Largeur de la taille centrale : $\SI{19}{\milli\meter}$

        \item Nombre de tâches secondaires : 9

        \item Distance entre les minima secondaires $\delta_{II} = \frac{19}{9} =
            \SI{2.11}{\milli\meter}$
    \end{itemize}

    \subsection{Traitement des données}

    \begin{itemize}
        \item Valeur numérique de $g$

        \begin{align*}
            g &= \frac{\lambda l}{\delta_{II}} \\
              &= \frac{635 \times 10^{-9} \times 1.43}{2.11 \times 10^{-3}} \\
              &= \SI{0.43}{\milli\meter}
        \end{align*}

        \item Comparaison avec le fournisseur 

        La valeur prévue est de $\SI{0.5}{\milli\meter}$. On a donc un écart relatif de
        14\%.
    \end{itemize}

    \section{Conclusions}

    On a pu observer la diffraction de la lumière d'un laser. La longueur d'ondes est
    toujours la même quelle que soit la mesure. 


    
\end{document}
